******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Abwehrmaßnahmen gegen Schadsoftware
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Abwehrmaßnahmen gegen Schadsoftware
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Einführung:

Abwehrmaßnahmen gegen Schadsoftware
------------------------------------------------------------------------------

Dieses Kapitel widmet sich dem Schutz vor Schadsoftware, einem allgegenwärtigen und sich ständig weiterentwickelnden Cyberrisiko. CIS Control 10, "Schadsoftware Defenses", fordert die Verhinderung oder Kontrolle der Installation, Verbreitung und Ausführung von bösartigen Anwendungen, Code oder Skripten auf Unternehmensressourcen. Schadsoftware, kurz für "malicious software" (bösartige Software), ist ein *Sammelbegriff* für eine *Vielzahl* von Schadprogrammen, darunter Viren, Würmer, Trojaner, Ransomware, Spyware und Adware. Diese Programme werden entwickelt, um *unerwünschte* und *schädliche* Aktionen auf Computersystemen auszuführen, beispielsweise Daten zu stehlen, Systeme zu beschädigen, Benutzer auszuspionieren oder Lösegeld zu erpressen. Der Schutz vor Schadsoftware ist eine *grundlegende* Aufgabe der Cybersicherheit und erfordert einen *mehrschichtigen Ansatz*, der *präventive*, *detektive* und *reaktive* Maßnahmen kombiniert.

Warum sind Abwehrmaßnahmen gegen Schadsoftware so wichtig? Schadsoftware-Infektionen können *verheerende Folgen* haben. Sie können zu *Datenverlust*, *Systemausfällen*, *Produktivitätsverlusten*, *finanziellen Schäden* und *Reputationsschäden* führen. Ransomware-Angriffe, bei denen die Daten des Opfers verschlüsselt und nur gegen Zahlung eines Lösegelds wieder freigegeben werden, haben in den letzten Jahren *stark zugenommen* und stellen eine *erhebliche Bedrohung* für Unternehmen und Organisationen dar. Schadsoftware kann sich auf *verschiedenen Wegen* verbreiten, beispielsweise über *infizierte E-Mail-Anhänge*, *bösartige Websites*, *Wechselmedien* (z.B. USB-Sticks), *Schwachstellen in Software* oder *Social Engineering*.

Ein *umfassendes* Schadsoftware-Abwehrkonzept muss daher *verschiedene Schutzmechanismen* kombinieren und an die *spezifischen Bedrohungen* und *Risiken* der Organisation anpassen. Es gibt keine *einzelne* Lösung, die *vollständigen* Schutz vor Schadsoftware bietet. Ein *mehrschichtiger Ansatz*, oft auch als "Defense in Depth" bezeichnet, ist erforderlich, um das Risiko von Schadsoftware-Infektionen zu *minimieren* und die Auswirkungen von Angriffen zu *begrenzen*.

Control 10 umfasst sieben Safeguards, die verschiedene Aspekte der Schadsoftware-Abwehr abdecken. Der erste Safeguard, 10.1, fordert die "Deploy and Maintain Anti-Schadsoftware Software" (Bereitstellung und Wartung von Anti-Schadsoftware-Software). Stellen Sie Anti-Schadsoftware-Software auf allen Unternehmensressourcen bereit und warten Sie diese. Anti-Schadsoftware-Software, oft auch als "Antivirensoftware" bezeichnet, ist eine *grundlegende* Sicherheitsmaßnahme, die auf *keinem* Computersystem fehlen sollte. Sie erkennt, blockiert und entfernt *bekannte* Schadsoftware anhand von *Signaturen*, *heuristischen Analysen* und anderen Techniken.

Signaturen sind *eindeutige Merkmale* von Schadsoftware, beispielsweise bestimmte Bytefolgen im Code oder Hashwerte von Dateien. Anti-Schadsoftware-Software verwendet eine *Datenbank* bekannter Schadsoftware-Signaturen und vergleicht Dateien und Prozesse auf dem System mit dieser Datenbank. Wenn eine Übereinstimmung gefunden wird, wird die Datei oder der Prozess als *bösartig* erkannt und *blockiert* oder *entfernt*.

Heuristische Analysen gehen *über* die reine Signaturerkennung *hinaus*. Sie untersuchen das *Verhalten* von Dateien und Prozessen auf *verdächtige Aktivitäten*, beispielsweise das Ändern von Systemdateien, das Öffnen ungewöhnlicher Netzverbindungen oder das Verschlüsseln von Dateien. Heuristische Analysen können auch *unbekannte* Schadsoftware erkennen, die noch keine Signatur hat.

Die *Bereitstellung* von Anti-Schadsoftware-Software bedeutet, dass die Software auf *allen* Unternehmensressourcen *installiert* und *aktiviert* sein muss, einschließlich Servern, Desktops, Laptops und mobilen Geräten. Die *Wartung* der Anti-Schadsoftware-Software bedeutet, dass die Software *regelmäßig aktualisiert* werden muss, um die *neuesten Schadsoftware-Signaturen* und *Erkennungsmechanismen* zu erhalten. Die meisten Anti-Schadsoftware-Lösungen bieten *automatische Update-Funktionen*, die sicherstellen, dass die Software immer auf dem *neuesten Stand* ist.

Safeguard 10.2, "Configure Automatic Anti-Schadsoftware Signature Updates" (Konfiguration automatischer Anti-Schadsoftware-Signatur-Updates), fordert die Konfiguration automatischer Updates für Anti-Schadsoftware-Signaturdateien auf allen Unternehmensressourcen. Wie bereits erwähnt, ist es *entscheidend*, dass die Anti-Schadsoftware-Software *immer* die *neuesten Signaturen* hat, um *neue* Schadsoftware erkennen zu können. Die *automatische* Aktualisierung der Signaturen stellt sicher, dass dies *ohne manuelles Eingreifen* erfolgt.

Die meisten Anti-Schadsoftware-Lösungen bieten *verschiedene Optionen* für die automatische Aktualisierung, beispielsweise die *Häufigkeit* der Updates (z.B. stündlich, täglich), die *Quelle* der Updates (z.B. direkt vom Hersteller, über einen lokalen Update-Server) und die *Art und Weise* der Updates (z.B. vollständige Updates, inkrementelle Updates). Die Konfiguration der automatischen Updates sollte an die *spezifischen Bedürfnisse* und *Anforderungen* der Organisation angepasst werden.

Safeguard 10.3, "Disable Autorun and Autoplay for Removable Media" (Deaktivierung von Autorun und Autoplay für Wechselmedien), fordert die Deaktivierung der Autorun- und Autoplay-Funktionen für Wechselmedien. Autorun und Autoplay sind Funktionen von Betriebssystemen, die *automatisch* Programme starten oder Aktionen ausführen, wenn ein Wechselmedium (z.B. ein USB-Stick, eine CD-ROM) eingelegt oder angeschlossen wird. Diese Funktionen können von Schadsoftware *missbraucht* werden, um sich *automatisch* auf einem System zu installieren, wenn ein *infiziertes* Wechselmedium eingelegt wird.

Die Deaktivierung von Autorun und Autoplay ist eine *einfache*, aber *effektive* Maßnahme, um das Risiko von Schadsoftware-Infektionen über Wechselmedien zu *reduzieren*. Die Deaktivierung kann in den *Einstellungen des Betriebssystems* oder durch *Gruppenrichtlinien* erfolgen.

Safeguard 10.4, "Configure Automatic Anti-Schadsoftware Scanning of Removable Media" (Konfiguration des automatischen Anti-Schadsoftware-Scans von Wechselmedien), fordert die Konfiguration der Anti-Schadsoftware-Software, um Wechselmedien automatisch zu scannen. Zusätzlich zur Deaktivierung von Autorun und Autoplay sollte die Anti-Schadsoftware-Software so konfiguriert werden, dass sie *automatisch* alle eingelegten oder angeschlossenen Wechselmedien auf *Schadsoftware scannt*.

Dieser Scan sollte *vor* dem Zugriff auf die Dateien auf dem Wechselmedium erfolgen, um zu verhindern, dass *versehentlich* eine *infizierte Datei* geöffnet wird. Die meisten Anti-Schadsoftware-Lösungen bieten diese Funktion *standardmäßig* an, aber es ist wichtig, sicherzustellen, dass sie *aktiviert* und *korrekt konfiguriert* ist.

Safeguard 10.5, "Enable Anti-Exploitation Features" (Aktivierung von Anti-Exploit-Funktionen), fordert die Aktivierung von Anti-Exploit-Funktionen auf Unternehmensressourcen und Software, wo immer dies möglich ist, wie z. B. Microsoft Data Execution Prevention (DEP), Windows Defender Exploit Guard (WDEG) oder Apple System Integrity Protection (SIP) und Gatekeeper. Exploits sind Programme oder Techniken, die *Schwachstellen* in Software ausnutzen, um *unbefugten Zugriff* auf ein System zu erlangen oder *schädliche Aktionen* auszuführen. Anti-Exploit-Funktionen sind Sicherheitsmechanismen, die das *Ausnutzen* von Schwachstellen *erschweren* oder *verhindern* sollen.

Data Execution Prevention (DEP) ist eine Funktion von Windows, die verhindert, dass Code in *nicht ausführbaren Speicherbereichen* ausgeführt wird. Dies erschwert das Ausnutzen von *Pufferüberlauf-Schwachstellen*, bei denen ein Angreifer *schädlichen Code* in den Speicher eines Programms einschleust und dann ausführt.

Windows Defender Exploit Guard (WDEG) ist eine Sammlung von Sicherheitsfunktionen in Windows 10 und Windows Server, die verschiedene Anti-Exploit-Techniken umfassen, beispielsweise *Address Space Layout Randomization (ASLR)*, *Structured Exception Handling Overwrite Protection (SEHOP)* und *Export Address Filtering (EAF)*.

System Integrity Protection (SIP) und Gatekeeper sind Sicherheitsfunktionen von macOS. SIP schützt *kritische Systemdateien* und *Prozesse* vor *Manipulationen*, auch durch Benutzer mit *Administratorrechten*. Gatekeeper *überprüft* heruntergeladene Anwendungen auf *bekannte Schadsoftware* und *digitale Signaturen* und verhindert die Ausführung von *nicht signierten* oder *bösartigen* Anwendungen.

Die Aktivierung von Anti-Exploit-Funktionen ist eine *wichtige* Maßnahme, um die *Widerstandsfähigkeit* von Systemen gegen Angriffe zu *erhöhen*, die *Schwachstellen in Software* ausnutzen. Diese Funktionen sollten *standardmäßig aktiviert* sein, aber es ist wichtig, sicherzustellen, dass sie *tatsächlich aktiviert* und *korrekt konfiguriert* sind.

Safeguard 10.6, "Centrally Manage Anti-Schadsoftware Software" (Zentrale Verwaltung der Anti-Schadsoftware-Software), fordert die zentrale Verwaltung der Anti-Schadsoftware-Software. Die *zentrale* Verwaltung der Anti-Schadsoftware-Software hat *mehrere Vorteile*. Sie erleichtert die *Bereitstellung* und *Aktualisierung* der Software auf *allen* Unternehmensressourcen. Sie ermöglicht die *zentrale Konfiguration* der Sicherheitseinstellungen und Scan-Richtlinien. Sie bietet einen *zentralen Überblick* über den *Sicherheitsstatus* aller Systeme und ermöglicht die *schnelle Reaktion* auf *Schadsoftware-Vorfälle*.

Die zentrale Verwaltung kann durch *spezielle Management-Tools* erfolgen, die von den Herstellern der Anti-Schadsoftware-Software angeboten werden, oder durch *integrierte Management-Funktionen* von Betriebssystemen oder anderen IT-Management-Systemen.

Safeguard 10.7, "Use Behavior-Based Anti-Schadsoftware Software" (Verwendung verhaltensbasierter Anti-Schadsoftware-Software), fordert die Verwendung verhaltensbasierter Anti-Schadsoftware-Software. Wie bereits erwähnt, verwenden traditionelle Anti-Schadsoftware-Lösungen *Signaturen*, um *bekannte* Schadsoftware zu erkennen. Verhaltensbasierte Anti-Schadsoftware-Software geht *darüber hinaus* und *analysiert das Verhalten* von Dateien und Prozessen auf *verdächtige Aktivitäten*, *unabhängig* davon, ob eine *Signatur* vorhanden ist.

Verhaltensbasierte Anti-Schadsoftware-Software kann auch *unbekannte* Schadsoftware erkennen, die noch *keine Signatur* hat, oder Schadsoftware, die *Techniken zur Verschleierung* verwendet, um der Signaturerkennung zu *entgehen*. Verhaltensbasierte Anti-Schadsoftware-Software ist eine *wichtige Ergänzung* zu traditionellen Anti-Schadsoftware-Lösungen und erhöht die *Erkennungsrate* von Schadsoftware *erheblich*.

Die Abwehr von Schadsoftware ist *keine einmalige Aufgabe*, sondern ein *fortlaufender Prozess*. Neue Schadsoftware wird *ständig* entwickelt, und Angreifer entwickeln *ständig* neue Techniken, um Sicherheitsmaßnahmen zu umgehen. Daher müssen die Schadsoftware-Abwehrmaßnahmen *regelmäßig* überprüft und angepasst werden. Die verwendete *Anti-Schadsoftware-Software* muss *aktuell* gehalten werden, die *Konfigurationen* müssen *überprüft* und *gehärtet* werden, und die *Benutzer* müssen *kontinuierlich geschult* und *sensibilisiert* werden.

Die Abwehr von Schadsoftware erfordert die *Zusammenarbeit* verschiedener Abteilungen und Rollen in der Organisation. Die IT-Abteilung ist für die *technische Implementierung* der Sicherheitsmaßnahmen verantwortlich, beispielsweise für die Installation und Verwaltung von Anti-Schadsoftware-Software, die Konfiguration von Sicherheitseinstellungen und die Durchsetzung von Sicherheitsrichtlinien. Die Sicherheitsabteilung ist für die *Definition der Sicherheitsrichtlinien* und die *Überwachung der Einhaltung* verantwortlich. Und die *Endbenutzer* müssen in den Prozess *eingebunden* und über die *Risiken* und *Sicherheitsmaßnahmen* *informiert* werden.

Ein *wichtiger Aspekt* der Schadsoftware-Abwehr ist die *Benutzerschulung* und *Sensibilisierung*. Benutzer müssen lernen, *verdächtige E-Mail-Anhänge* und *Links* zu *erkennen*, *sichere Passwörter* zu *verwenden*, *keine Software* aus *unzuverlässigen Quellen* herunterzuladen und *verdächtige Aktivitäten* zu *melden*. Die Schulung sollte *regelmäßig* durchgeführt werden und *verschiedene Formate* umfassen, beispielsweise *Online-Kurse*, *Präsenzschulungen*, *Simulationsübungen* (z.B. simulierte Phishing-Angriffe) und *regelmäßige Erinnerungen* und *Warnungen*.

Die Abwehr von Schadsoftware ist ein *wesentlicher Bestandteil* einer *umfassenden Cybersicherheitsstrategie*. Sie schützt vor einer *Vielzahl* von Bedrohungen, von *Viren* und *Würmern* bis hin zu *Ransomware* und *Spyware*. Die konsequente Anwendung der hier beschriebenen Prinzipien und Maßnahmen ist ein entscheidender Schritt zur Verbesserung der Cybersicherheit einer Organisation. Ein proaktiver und umfassender Ansatz zur Schadsoftware-Abwehr minimiert das Risiko von Sicherheitsvorfällen und trägt dazu bei, die Integrität, Vertraulichkeit und Verfügbarkeit von IT-Systemen und Daten zu gewährleisten. Durch die Kombination technischer, organisatorischer und personeller Sicherheitsmaßnahmen wird ein vielschichtiges Schutzschild aufgebaut, welches das Gefährdungspotenzial durch Schadsoftware deutlich reduziert.
